\section{Introduction}

Les chapitres \ref{chap:simu_trafic} et \ref{chap:sma} ont été l'occasion de présenter d'une part le contexte applicatif et d'autre part le contexte théorique dans lequel s'inscrivent les travaux présentés dans ce document. Comme nous l'avons précédemment évoqué, l'objectif de ces travaux est de proposer un modèle permettant de prendre en compte les spécificités des véhicules lourds dans les simulations de trafic routier réalisées à l'aide de systèmes à base d'agents. Nous cherchons donc à proposer une solution venant améliorer une base pré-éxistante, ou au moins pouvant interagir avec elle. Cette solution de base doit permettre d'une part de fournir un contexte d'exécution permettant la mise en oeuvre d'un nouveau modèle de véhicules lourds, et d'autre part permettre de mettre en oeuvre le trafic dans lequel évolueront les véhicules nouvellement modélisés. Nous présentons donc dans ce chapitre, dans la partie \ref{sec:platforme_archisim}, la plate forme de simulation que nous avons retenue pour mettre en oeuvre et simuler des déplacements de véhicules. Cette plate-forme sera utilisée tout au long des travaux présentés, que ce soit pour les différentes expérimentations liées au développement de la méthode d'étude de comportements que nous présenterons dans le chapitre \ref{chap:hysteresis} ou bien pour permettre la mise en oeuvre du modèle de véhicule lourd que nous proposons dans le chapitre \ref{chap:conception_archipl}.

Par ailleurs, nous avons pu entrevoir dans le chapitre précédent qu'il est possible d'envisager le développement de modèles d'agents de manière incrémentale\footnote{L'approche incrémentale est à distinguer des approches itératives. Dans une approche \gls{incremental}, chaque cycle de développement a pour objet l'ajout ou la modification d'une fonctionnalité alors que dans un processus \gls{iteratif}, une itération correspond au déroulement d'un cycle de développement comprenant analyse, conception, implantation et tests, sans pour autant nécessairement modifier le comportement du logiciel produit.} Bon nombre de modèles sont construits sur la base de travaux antérieurs, et peuvent ainsi se focaliser sur l'ajout, l'amélioration ou la spécialisation des comportements. Nous proposons de nous inscrire dans cette lignée et de tirer le meilleur parti des travaux déjà menés. Nous discutons dans la partie \ref{chap:methodo:sec:intro} des méthodes de conception logicielles appliquées aux systèmes multi-agents, avant de proposer en section \ref{chap:methodo:sec:methode} une méthode incrémentale de conception fondée sur la vérification qui servira à guider le déroulement de nos travaux.

\section[La plate-forme \bsc{Archisim}]{La plate-formce de simulation «\bsc{Archisim}»}
\label{sec:platforme_archisim}

	Afin de servir de base à l'implémentation de nos travaux, nous avons choisi d'utiliser la plate-forme de simulation \bsc{Archisim}. Cette plate-forme dédiée à la simulation du trafic routier, est développée au sein de l'\bsc{Ifsttar}, et a été le support de nombreux travaux de recherche tels qu'illustrés dans \cite{espiee2004}.

	La plate-forme \bsc{Archisim} est, depuis sa création, une plate-forme de simulation microscopique permettant de faire interagir différents acteurs indépendants sur une même infrastructure routière. Cette approche a permis à bon nombre des travaux présentés dans le chapitre \ref{chap:sma} d'être développés sur cette plate-forme.

	\subsection{Objectifs de la plate-forme \bsc{Archisim}}

	La plate-forme de simulation \bsc{Archisim} a été développée afin de répondre à deux besoins de simulateurs différents.

	Tout d'abord, la plate-forme peut être utilisée à des fins de simulation usuelles du trafic routier. Elle peut faire interagir un grand nombre d'entités autonomes simulées dans l'objectif de reproduire un flux de véhicules cohérent. Cette approche de simulation se situe donc directement dans la lignée de la simulation microscopique qui stipule que des comportements individuels pertinents sont suffisants pour faire émerger les phénomènes macroscopiques d'intérêts.

	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/schema_vehicule_pilote_archisim}
	\caption[Un conducteur réel peut piloter un véhicule impliqué dans une simulation \bsc{Archisim}]{Un conducteur réel peut piloter un véhicule impliqué dans une simulation \bsc{Archisim}. Figure issue de \cite{ElHadouaj2004conception}}
		\label{fig:conducteur_humain_dans_archisim}
	\end{figure}

	Outre cette première facette de simulation de la conduite, la plate-forme \bsc{archisim} est également conçue pour permettre la réalisation d'un simulateur de conduite. Dans cette configuration, un (ou plusieurs) des acteurs engagés dans la simulation peut être dirigé par un (ou des) conducteur(s) humain(s). À l'aide d'un dispositif permettant de projeter l'environnement routier dans lequel se situe le véhicule et d'un dispositif permettant de connaître les actions de la personne immergée dans le simulateur (généralement à l'aide d'un volant et un pédalier), il est possible de faire conduire un véhicule virtuel à un conducteur humain comme illustré par la figure \ref{fig:conducteur_humain_dans_archisim}. L'objectif d'un tel dispositif est principalement de pouvoir étudier les comportements de conduite de conducteurs réels dans un environnement contrôlé. Ce type de dispositif est tout particulièrement utilisé par les psychologues de la conduite cherchant à comprendre le processus cognitif des conducteurs réalisant une tâche de conduite.

	La mise en place d'un tel dispositif a pour objectif principal de permettre la synergie de deux domaines, les avancées de l'un enrichissant l'autre et \textit{vice-versa}. En effet,  l'amélioration des comportements des véhicules simulés permet de reproduire plus fidèlement les situations de conduite dans lesquelles un utilisateur réel peut être immergé. Plus les situations simulées font intervenir des entités dont les comportements sont proches de ceux d'entités réelles, plus les simulations des tâches de conduite peuvent être crédibles pour l'utilisateur. Ceci permet ainsi de faciliter l'étude de sujets humains dans des situations de conduite. Dans l'autre sens, les études des comportements de conducteurs réels permettent d'obtenir une meilleure connaissance de la tâche de conduite et permettent donc d'améliorer les modèles de comportement utilisés.

	Sous réserve de la véracité du postulat selon lequel des comportements individuels justes permettent de faire émerger un trafic macroscopique juste, cette approche permet un processus d'amélioration continue des modèles microscopiques utilisés. Cette approche de la modélisation peut donc être vue comme les prémisses de la méthode de conception que nous présenterons dans la seconde partie de ce chapitre. Les études réalisées avec des conducteurs humains permettent, par analogie, d'identifier des lacunes des modèles de conducteurs simulés qu'il faut par la suite corriger.

	Cette propriété qu'a la plate-forme \bsc{Archisim} de pouvoir être utilisée dans différents cas d'études a un impact sur les propriétés des modèles utilisés dans celle-ci. En particulier, nous avons évoqué le fait que la plate-forme pouvait être utilisée afin d'étudier un conducteur humain plongé dans une situation routière contrôlée et reproductible. Afin de pouvoir assurer la reproductibilité des comportements des véhicules simulés, le parti a été pris d'utiliser des modèles de comportement déterministes. Ainsi, dans deux situations identiques (obtenues grâce au re-jeux d'une situation), les acteurs impliqués doivent adopter le même comportement. Cette contrainte n'est donc pas une contrainte forte imposée aux modèles développés dans cette plate-forme, mais impacte grandement l'usage qui peut être fait des modèles proposés pour cette plate-forme.

	\subsection{La gestion du temps}

	Le premier point important à aborder est la gestion de l'écoulement du temps tel qu'opéré par \bsc{Archisim}. Les choix présents ici sont particulièrement importants puisqu'ils limitent l'utilisation de la plate-forme à l'exécution d'une classe de modèles réduite.

	\bsc{Archisim} est une plate-forme de simulation à temps discret. Ainsi, chaque simulation est décomposée en une séquence d'étapes faisant évoluer le système complet d'un état à un autre. La durée d'un pas de temps est paramétrable par l'utilisateur de la plate-forme selon son besoin. Cependant, la plate-forme étant conçue pour pouvoir intégrer en temps réel les actions effectuées par un conducteur présent dans un simulateur, la durée usuelle d'un pas de temps est inférieure à $0.01s$. En conséquence, les modèles de comportement implantés dans la plate-forme supposent l'utilisation de pas de temps de cet ordre. Par ailleurs, pour pouvoir effectuer des simulations en temps réel, la plate-forme est capable d'ajuster la durée de chaque pas de temps simulé. Ceci permet à la plate-forme d'assurer que le temps de calcul nécessaire pour déterminer le déplacement des véhicules durant un pas de temps donné n'excède pas le temps simulé.

Nous pouvons utiliser la plate-forme \bsc{Archisim} pour exécuter tout modèle à temps discret. Cette classe de modèles est la plus rependue dans la littérature. L'intégration d'autres types de modèles, ne fonctionnant pas sur un principe de temps discret, est possible avec la plate-forme \bsc{Archisim}. Par exemple, mécanisme d'interfaçage au serveur de vision permet de «connecter» un agent humain au système.

	\subsection{Architecture basée sur un serveur de vision}
	\label{subsec:serveur_vision}

	Le modèle sous-jacent à la plate-forme de simulation \bsc{Archisim} est organisé autour d'un serveur de vision. Ce serveur concentre l'ensemble des informations relatives à l'état du monde ainsi que l'ensemble des éléments perceptibles par chacun des agents impliqués dans la simulation. Pour chacun des pas de temps que composent la simulation, chacune des entités va ainsi pouvoir contacter cette entité centrale afin d'obtenir une vision ego-centrée de son environnement.

	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/archi_autour_serveur_vision}
		\caption{Architecture d'\bsc{Archisim} autour d'un serveur de vision. Exemple de déploiement sur trois machines reliées par un réseau.}
		\label{fig:archi_serveur_vision}
	\end{figure}

	Ce type d'architecture, dont un exemple de déploiement envisageable est proposé en Figure \ref{fig:archi_serveur_vision} dispose de plusieurs points forts.

	\subsubsection{Interface de communication}

	Le premier avantage à utiliser une telle infrastructure est que les échanges entre les entités impliquées dans la simulation et son cœur --- le serveur de vision --- se limitent à une quantité limitée d'envoi de messages.

	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/diagramme_sequence_serveur_vision}
		\caption[Déroulement simplifié des communications entre le serveur de vision et les agents pour un pas de temps]{Déroulement simplifié des communications entre le serveur de vision et les agents pour un pas de temps. À chaque pas de temps de la simulation, chaque agent contacte le serveur de vision pour obtenir les éléments qu'il est en mesure de percevoir, et en fonction de cela ainsi que de son état interne retourne au serveur de vision ses nouveaux états observables (position, clignotants\dots). Dans le déroulement réel, la requête de vision du pas de temps $n$ est fusionnée avec l'envoie de la mise à jours des états observables du pas de temps $n-1$.}
		\label{fig:diagramme_sequence_autour_serveur_vision}
	\end{figure}

	La figure \ref{fig:diagramme_sequence_autour_serveur_vision} présente le déroulement d'un pas de temps impliquant deux agents.

	Un pas de simulation se déroule donc selon trois phases distinctes :
	\begin{itemize}
		\item Dans un premier temps chaque agent adresse au serveur de vision une requête de vision. En réponse à cette requête il reçoit une liste des objets perceptibles autour de lui en réponse. La perception de chaque agent est «ego-centrée», c'est à dire qu'elle est propre à chaque agent et l'information qu'elle contient est exprimée en fonction de sa localisation.
		\item Ensuite, chaque agent peut, selon tout moyen qui lui est propre, décider des actions qu'il entreprend durant le pas de simulation. Cette décision peut être réalisée de manière totalement réactive si l'agent réagit simplement à des \textit{stimuli} présents dans les éléments reçus du serveur de vision. Au contraire, l'agent peut se servir d'une mémoire propre pour prendre sa décision ou exécuter un plan d'action qu'il aurait préalablement élaboré.
		\item Enfin, l'agent envoi un message au serveur de vision le notifiant de la conséquence de ses actions sur l'environnement et ses états observables. En particulier, si l'agent pilote un véhicule dans la simulation, ce message contient des informations relatives au déplacement effectué par son véhicule durant le pas de simulation ainsi que le changement d'informations perceptibles par d'autres usagers telle que l'activation de clignotants indiquant une volonté de changer de voie.
	\end{itemize}

	Cette architecture est donc simplement extensible et ne fait que peu de pré-supposés sur la nature des agents présents. Entre autre, cette propriété permet de concevoir un agent particulier dont le fonctionnement consiste à afficher à un conducteur les informations perçues et à retourner le résultat des actions de l'utilisateur, celle-ci étant le résultat de l'action des commandes du conducteur sur un modèle de dynamique de véhicule conduit.
	
	Cette même interface peut également être utilisée pour implémenter des contrôleurs n'effectuant aucune tâche de conduite. Par exemple, un contrôleur de feu ne nécessite aucune perception des véhicules à son alentour et retourne pour chaque pas de temps son influence sur un feu tricolore (changement d'état ou non). À l'opposé du contrôleur de feu, des contrôleurs n'influençant aucunement le monde existent. Ainsi des contrôleurs «capteurs» peuvent recevoir à chaque pas de temps les informations concernant les véhicules le franchissant et ainsi les compter comme le ferait des boucles électromagnétiques installées sur une infrastructure réelle.

	Un agent intéressant à cet égard est l'agent de re-jeux. Cet agent est utilisé pour reproduire l'ensemble des actions précédemment enregistrées d'un conducteur, généralement humain. Ainsi, pour reproduire une simulation ayant impliqué un conducteur humain et pouvoir l'étudier a posteriori, il est suffisant d'utiliser un agent reproduisant la séquence d'action enregistrée lors de l'expérimentation avec le  sujet pour reconstruire entièrement la simulation. Cette technique permet, en reproduisant le flux de messages précédemment observé, d'obtenir un outil permettant à un sujet d'observer sa prestation et de la commenter. L'utilisation fréquente de cette technique par les utilisateurs de la plate-forme \bsc{Archisim} est la seconde raison pour laquelle les modèles implantés dans cette plate-forme doivent être déterministes.

	\subsubsection{Ordonnancement et «balises fantômes»}

	Le mode de communication présenté ci-dessus tel quel peut présenter des risques d'incohérence si par exemple lors d'un pas de temps un véhicule modifie sa position et son état avant d'être perçu par un autre véhicule. Dans ce cas, le second véhicule pourrait prendre sa décision en fonction d'une action que le premier véhicule n'aurait virtuellement pas encore effectué. Ceci poserait entre autre un problème de dépendance de la simulation à l'algorithme d'ordonnancement utilisé pour exécuter l'action de chacun des agents. Ce type de dépendance à l'ordonnancement entraverait l'objectif d'obtenir des simulations totalement reproductibles.

	Afin de palier à cela, le concept de «balise fantôme» a été introduit dans la plate-forme \bsc{Archisim}. Au début de chaque pas de simulation, et avant de commencer à recevoir les requêtes de perception des agents, le serveur de vision sauvegarde l'état du monde sous la forme d'un ensemble de traces fantômes des différents objets présents sur l'infrastructure. Suite à cela, à chaque requête de perception, l'information retournée est extraite de cette ensemble de traces et le résultat des actions envoyées par les acteurs peuvent directement être appliqués au monde.

	\subsubsection{Parallélisation naturelle}

	L'architecture organisée autour d'un serveur de vision que nous venons de présenter permet de simplement répartir la charge de traitement liée à l'exécution des agents. En effet, rien n'empêche l'utilisation d'un ensemble de ressources distinctes pour chacun des agents simulés étant donné que leurs interactions se limitent à des envois et des réceptions de messages au serveur de vision.

De plus, ceci permet d'envisager des dispositifs de déploiement tels que présentés dans la figure \ref{fig:archi_serveur_vision} où une partie des messages sont envoyés via un réseau et où donc différents ordinateurs peuvent être utilisés simultanément.

	Il est cependant important de noter que cette organisation comporte un noeud de congestion. L'ensemble des messages est adressé au serveur de vision qui a une forte charge de travail :
	\begin{itemize}
		\item il concentre l'ensemble des informations concernant les positions et les états observables de l'ensembles des entités présentes dans le monde,
		\item il doit produire une vision égo-centrée pour chaque requête de perception qui lui est adressée,
		\item il doit maintenir la cohérence de l'état du monde en fonction de l'ensemble des actions que les acteurs peuvent y apporter.
	\end{itemize}

	Bien que l'approche apporte de grandes facilités de montée en charge pour effectuer des simulations impliquant un grand nombre d'entités, il apparaît évident que celui-ci sera limité. A notre connaissance, le seuil critique à partir duquel l'ajout de nouvelles entités dégrade les performances du système n'a pas été étudié. Malgré cela, l'ensemble des travaux que nous avons eu à mener impliquant un nombre mesuré d'entités, ce goulot d'étranglement n'a pas été atteint. Lorsque l'a palte-forme est utilisée en mode «temps réel» (par exemple lorsqu'un sujet humain pilote un avatar), la charge critique du système est plus basse. N'ayant pas eu besoin d'un tel fonctionnement durant nos travaux, nous n'avons pas évalué ce seuil.

	\subsection{Outils associés}
	\label{subsec:outils_associes_archisim}

	Notre choix d'utiliser la plate-forme \bsc{Archisim} afin de supporter notre modèle de simulation est également lié à l'ensemble d'outils qui l'accompagnent. Ces outils permettent entre autre d'assister l'utilisateur dans la description des réseaux utilisés ainsi que dans la description du trafic évoluant sur celui-ci. L'objet de la majorité de ces outils sortant largement du cadre de notre étude, nous ne présenterons donc ici que ceux ayant été un atout dans nos travaux.

	% \subsubsection{Véhicules asservis}

	La plate-forme permet de gérer un ensemble de véhicules dits «asservis». Le comportement de ces véhicules n'est pas déterminé par un modèle de comportement mais par un scénario pré-établi par le modélisateur. Ceci permet de faire circuler sur les infrastructures des véhicules dont le comportement est explicitement décrit par l'utilisateur grâce à  un langage dédié. Ce langage permet de spécifier chacune des caractéristiques observables du véhicule à tout instant comme par exemple sa vitesse, son accélération ou la voie de circulation sur laquelle il évolue. Ces véhicules sont utilisés afin de générer des situations de trafic particulières. Par exemple, des véhicules lents sont utilisés pour reproduire l'effet d'une congestion dans laquelle la vitesse des véhicules est faible, chacun des véhicules suivant les véhicules asservis devant s'adapter à l'obstacle qu'ils représentent sur la route. Bien sur, le comportement de ces véhicules ne dépendant pas de leur environnement, ils sont «aveugles» et leur utilisation doit donc être précautionneusement anticipée.

	% \subsubsection{Générateur de trafic}

	La plate-forme de simulation est également munie d'un outil de génération de trafic permettant de créer un fichier décrivant la demande associée à une infrastructure. Cet outil est utilisé afin de générer un trafic pouvant répondre à différentes critères tels que :
	\begin{itemize}
		\item une génération d'une population dont les paramètres suivent une loi donnée,
		\item un débit constant sur toute la période de simulation,
		\item un débit variable au cours de la simulation.
	\end{itemize}

\section{Méthodes de développement}
\label{chap:methodo:sec:intro}

Nous présentons dans cette section un état des lieux concernant les méthodes de développement de logiciels. Nous présentons et discutons les méthodes dédiées au développement de systèmes multi-agents ainsi que certaines méthodes généralistes dont nous nous inspirons.

Le développement incrémental est particulièrement adaptée à l'élaboration de systèmes multi-agents. Un cycle de développement incrémental est un cycle dans lequel la solution logicielle est bâtie par étapes, en ajoutant une ou des fonctionnalités (incrément(s)) à chacune de ces étapes. Une partie des modèles présentée dans le chapitre \ref{chap:sma} tire avantage de cette propriété et sont construits sur la base d'un modèle existant, en se concentrant sur le développement d'un des aspects qui intéresse le modélisateur\footnote{Acteur ayant la charge l'activité de modélisation}. Ainsi \cite{Luo2012} proposent un modèle basé sur le modèle \bsc{Idm} \cite{Treiber2000}, en se concentrant sur les aspects stratégiques des conducteurs. Les bases offertes par le modèle d'origine (capacité de suivi d'un véhicule) ne sont pas remises en cause et le modèle peut être enrichi.

Cependant, les méthodes de conception de solutions logicielles usuelles ne sont en général pas applicables dans leur ensemble au développement des systèmes de simulation à base d'agents. Il en va donc de même pour les cycles de développement incrémentaux, et ce, pour différentes raisons. Malgré ces difficultés que nous évoquerons ci-dessous, l'utilisation de procédures de développements assurant la qualité et l'exactitude des codes produits est particulièrement critique, comme le souligne \cite{hayden2013mozilla}. La qualité des résultats scientifiques obtenus à l'aide de codes informatiques produits en dehors de cadres de développement suffisamment rigoureux est fortement affectée. Le processus de conception et d'implémentation de modèles à base d'agents ne déroge pas à cette règle, et s'assurer de l'utilisation de méthodes adaptées à leurs spécificités montre donc tout son intérêt.

%Ce chapitre est donc pour nous l'occasion de présenter le cadre global dans lequel nous nous situons pour développer le modèle que nous proposons. Nous présentons donc différentes méthodes de travail issues de la littérature et largement rependues dans le monde de l'industrie du logiciel. Nous présentons ensuite une approche de travail ayant pour objectif de tirer au mieux partie des différentes méthodes présentées afin de pouvoir répondre aux spécificités liées au développement de modèles à base d'agents. Cette méthode s'organise autour de trois grandes phases que sont l'identification de propriétés des comportements, le développement d'un modèle reproduisant ces propriétés et son évaluation. Les chapitres qui suivront seront donc organisés selon cette logique. Le chapitre \ref{chap:hysteresis} présentera une méthode d'analyse des comportements que nous avons développé au cours de nos travaux, le chapitre \ref{chap:conception_archipl} présentera l'utilisation faite de cette méthode afin d'améliorer un modèle à base d'agents et enfin le chapitre \ref{chap:implementation} présentera la mise en œuvre et l'évaluation du modèle ainsi obtenu.

\subsection{Limites des méthodes généralistes pour le développement des SMA}

Les méthodes de \gls{genieLogiciel} s'intéressent à savoir comment produire un logiciel répondant aux besoins de ses utilisateurs. Les méthodes étudiées par cette discipline se regroupent approximativement dans les quatre grandes phases du développement que sont l'{\em analyse}, la {\em conception}, l'{\em implantation}, le {\em test} et le {\em déploiement}. L'{\em analyse} est la phase durant laquelle les besoins de l'application à produire sont identifiés. Dans le cas du développement d'outils de simulation, cette phase identifie quelle est la question à laquelle l'outil de simulation doit permettre de répondre sur l'objet simulé. Le résultat de la phase d'analyse est une spécification de l'application à produire qui peut prendre diverses formes pouvant aller jusqu'à la description formelle du comportement du système. La phase de {\em conception} cherche à proposer un modèle conceptuel permettant de répondre aux besoins formulés dans l'analyse. Cette phase propose donc une architecture abstraite en s'appuyant sur différents outils de modélisation comme par exemple UML. La phase d'{\em implantation} a pour objectif de produire un modèle exécutable correspondant au modèle abstrait établi lors de la phase de conception. La phase de {\em tests} traite des questions de \gls{verification} et de \gls{validation}. La question de la vérification cherche à savoir «si le modèle opérationnel a bien été produit», et donc s'il est en adéquation avec le modèle abstrait proposé et qu'il ne comporte pas d'erreur. L'activité de validation cherche à savoir si «le modèle opérationnel produit est le bon», donc s'il permet de répondre aux besoins identifiés dans la phase d'analyse. Enfin, dans la phase de {\em déploiement}, le logiciel est installé sur son architecture cible et est prêt à être utilisé.

Le principal point de difficulté de l'utilisation de méthodes de \gls{genieLogiciel} pour la conception de systèmes de simulation multi-agents est lié au principe d'émergence qui est recherché par de tels systèmes. Cette approche postule, comme nous l'avons déjà évoqué dans le chapitre \ref{chap:sma}, que la modélisation des comportements des composants individuels du système est suffisante pour faire émerger le comportement du tout. Ceci est particulièrement vrai dans le cas du développement d'outils de simulation du trafic routier à base d'agents, où seuls les véhicules sont modélisés, jamais le trafic lui-même. Or, les processus de développement usuels sont, eux, dirigés par les buts. Ils sont généralement fondés sur une première étape de capture des besoins, donc l'objectif est de déterminer quel est le comportement attendu du système à produire.
%Le développement incrémental est fait pour apporter une fonctionnalité attendue au logiciel.
Ces comportements correspondent généralement à un besoin applicatif (produire un simulateur permettant de reproduire une ou des propriétés d'un objet d'étude et répondre à une question sur cet objet d'étude) ou plus généralement à un besoin de conception ou d'évolution exprimé par un client ou utilisateur futur de la solution logicielle produite.

Or, il y a une fracture entre une approche où le développement est orienté par le but recherché d'un côté et un développement où le résultat final n'est pas nécessairement anticipé par le modélisateur. Quand le comportement final n'est pas anticipé, et ce intentionnellement, il apparait contradictoire d'appliquer des méthodes faites pour aboutir à un résultat souhaité.

De plus, comme nous l'avons vu dans le chapitre \ref{chap:sma}, une difficulté supplémentaire apparaît. Dans le cas de simulations à base d'agents, seuls les comportements des agents sont spécifiés (généralement par une analogie au comportement d'une entité du monde réel qui est observable). Or, Les agents ne sont pas l'objet de l'outil de simulation à produire. Il n'est donc pas possible de parler de validation du modèle d'un agent. L'activité de validation est en charge, comme nous l'avons rappelé plus haut, d'assurer l'adéquation entre le modèle produit et le modèle désiré. En ce qui concerne la simulation à base d'agents, le modèle final désiré est l'agrégation de différents modèles d'agents, de modèles d'interactions, d'un modèle d'environnement\dots{} Seul cet agrégat peut être validé du point de vue des besoins des utilisateurs. Il ne peut donc pas être validé à proprement parlé. Il peut cependant être mené une activité de vérification sur les modèles d'agents, dans le but de vérifier que les comportements modélisés montrent bien les propriétés attendues dans le cadre du système. De ce point de vue, les systèmes de simulation à base d'agents ne peuvent être traités comme n'importe quel système d'information par les méthodes de génie logiciel.

%, par analogie aux comportements réellement observables. Il est donc possible d'avoir une activité de vérification des modèles d'agents, mais toute activité de validation ne peut être menée que sur le système global produit.

\subsection{Méthodes de développement de système à base d'agents}

De nombreux travaux se sont intéressés aux méthodes de réalisation de modèles multi-agents. Une revue de différentes méthodes ainsi que de nombreuses références  peuvent être trouvées dans \cite{gomez2004survey}. Ainsi, une grande quantité de méthodes est disponible dans la littérature afin de guider le développement de systèmes à base d'agents. Nous pensons notamment aux méthodes  Gaia \cite{zambonelli2001organisational}, Tropos \cite{bresciani2004tropos}, MaSE hfill\cite{deloach2001multiagent}, INGENIAS \hfill\cite{pavon2005ingenias}, Prometheus \cite{padgham2003prometheus} ou AESEME \cite{spanoudakis2009agent} pour n'en citer que quelques-unes. Ces méthodes proposent des outils et démarches applicables dans le cadre de la capture des besoins, de l'analyse, de la conception et éventuellement de l'implantation. Gaia propose ainsi un cadre conceptuel permettant l'analyse et la conception d'un système à base d'agents centré sur le concept d'organisation. Cette méthode propose de décrire le système en terme d'agents, environnement, rôles, responsabilités, autorisations, règles et organisations. MaSE propose d'analyser le système par ses buts, et de définir les rôles servant à atteindre ces buts. Tropos lui se base sur la spécification de modèles grâce à $i*$ \cite{yu2011modelling} afin de dériver un modèle concret exécutable sur la plateforme Jack \cite{busetta1999jack}. $i*$ se base sur les concepts  d'acteurs, de croyances, d'engagements et de buts pour décrire la structure d'une organisation et son système d'information. Ingenias ré-utilise des concepts et outils de RUP \cite{kruchten2004rational} en y ajoutant des concepts spécifiques aux systèmes multi-agents. Nous y retrouvons ainsi les concepts d'agent, de rôle, de tâche de but et d'organisation.

Bon nombre des méthodes disponibles fournissent un cadre permettant de comprendre et de spécifier une organisation en décrivant ses membres, leurs rôles, leurs buts, leurs interactions ou leurs moyens. Dans le cas général comprendre ces relations n'est pas une tâche aisée. Cependant, en ce qui concerne la conception d'un système de trafic à base d'agents, cette analyse est presque triviale. Les buts de chacun des agents sont indifférenciés, et ce, qu'ils soient poids lourds ou véhicules légers : atteindre sa destination en minimisant son temps de trajet. Les plans d'actions élaborés par les différents conducteurs sont similaires. Les contraintes propres à chaque agent font cependant que leurs exécution peut différer légèrement et entrainer des perturbations au niveau des populations de véhicules. Nos travaux se focalisent surtout sur l'identification et la reproduction de ces variations, dont les conséquences macroscopiques ne sont pas nécessairement bien anticipées. De plus, la littérature existante du trafic nous fournit une base suffisante de modèles théoriques et opérationnels fonctionnels. Une partie des choix de conception sont donc réutilisables. Notre travail cherche à raffiner des modèles de comportements de manière à faire ressortir les variations entre les comportements des individus s'ils impactent l'écoulement du trafic. Les choix de conceptions déjà effectués ne sont {\em a priori} pas remis en cause, sauf s'ils montrent leurs limites.

Par ailleurs, \cite{galan2009errors} montrent en quoi l'interaction de nombreux modèles --- qu'ils concernent les agents, l'environnement, les communications ou encore la plate-forme elle-même --- entraine un niveau de complexité accru. Pour aboutir à une implémentation fonctionnelle de chacun de ces composants, de nombreux choix {\it a priori} doivent être faits. Par exemple, une discrétisation de l'environnement spatial peut être nécessaire au développement de la plate-forme, et ce choix impactera nécessairement l'implémentation des agents évoluant dans ce monde, ainsi que les résultats de simulations. Cette difficulté d'exprimer l'ensemble des décisions nécessaires à la réalisation et éventuellement à la reproduction d'un système à base d'agents est la principale motivation des travaux de \cite{chevrier2010example}. Ils proposent une méthode de formalisation de systèmes à base d'agents visant à ne pas permettre la présence de choix implicites, qui empêcheraient l'appropriation et l'analyse du modèle par une tierce partie (utilisateur du modèle, re-lecteur apportant un regard critique sur le travail proposé\dots). Ils proposent une méthode de description d'un système multi-agents sous forme d'un système dynamique discret qui permet de décrire dans son intégralité le système \footnote{Voir la section \ref{subsec:approche_micro_ou_sma} pour une présentation plus approfondie de la méthode de spécification proposée par \cite{chevrier2010example}.}. Ils montrent entre autre comment un modèle simple, exprimé en langue naturelle peut être compris de différentes manières par différentes personnes, conduisant à la mise en œuvre de systèmes opérationnels dont les comportements sont significativement différents.

Le processus de modélisation et de développement d'un système de simulations (à fortiori d'un système de simulations multi-agents) implique différents rôles. Trois sont retenus selon \cite{meurisse2004simulation,drogoul2003multi}:
\begin{description}
	\item[l'expert thématique] (\textit{«the thematician»} ou parfois appelé le «thématicien» dans la littérature) est l'acteur apportant une expertise sur le système modélisé et définissant les besoins applicatifs. Ceux-ci sont généralement exprimés de manière non formelle et peuvent donc contenir des ambiguités et des imprécisions (sous-entendus implicites compréhensibles par un expert thématique mais potentiellement inconnus aux autres acteurs).
	\item[le modélisateur] (\textit{«the modeller»}) est l'acteur qui, à partir du modèle non formel fournit par l'expert thématique, produit une version formelle du modèle, à l'aide d'un langage de modélisation.
	\item[l'implémenteur] (\textit{«the computer scientist»}) est l'acteur qui produit une version exécutable du modèle produit par le modélisateur. Ce rôle peut, comme nous le verrons ci-après, se décomposer en deux sous rôles : l'un devant produire un modèle adapté à l'implantation sur l'ordinateur et l'autre traduisant ce modèle dans un langage compilable ou interprétable par l'ordinateur (respectivement le «{\em computer scientist}» et le «{\em programmer}» évoqués dans la figure \ref{fig:shcema_conception_sma}). Cette dernière étape peut éventuellement être automatisée.
\end{description}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/process_conception_generale_sma.jpg}
	\caption[Processus de conception d'un système multi-agents]{Processus de conception d'un système multi-agents et interaction entre les différents acteurs de conception. L'interaction entre les différents acteurs peut introduire un grand nombre d'approximations. Figure issue de \cite{galan2009errors}}
	\label{fig:shcema_conception_sma}
\end{figure}

La figure \ref{fig:shcema_conception_sma}, extraite de \cite{galan2009errors}, schématise les interactions existant entre ces différents acteurs ainsi que les points auxquels des erreurs peuvent être faites et des approximations peuvent être introduites. Notons que cette figure représente quatre rôles parmi lesquels celui de \textit{computer scientist} et de \textit{programmer} correspondant au rôle d'implémenteur proposé par \cite{drogoul2003multi}. La compatibilité de ces découpages de rôles est discutée dans \cite{galan2009errors}.

La difficulté liée à l'interaction entre différents acteurs, chacun disposant de méthodes et connaissances propres, confirme le besoin d'une méthode de travail qui puisse être appliquée au développement de systèmes multi-agents.

Dans l'objectif d'aboutir à un modèle de développement incrémental tenant compte des spécificités ainsi que des difficultés intrinsèquement liées aux systèmes multi-agents, nous proposons une méthode dirigée par la vérification. Nous présentons donc dans un premier temps deux approches de développement répendues dont nous nous inspirons que sont 1) le développement dirigé par les tests et 2) le modèle en spirale. Nous présentons ensuite le cycle de développement que nous utiliserons ultérieurement afin de développer un modèle de véhicule lourd à partir d'un modèle de véhicule léger.

\subsection{Méthodes de conception itératives}

Notre objectif est de pouvoir tirer au mieux profit des méthodes existantes présentes dans la littérature afin de produire une méthode adaptée à la reproduction des comportements de véhicules lourds. 

Bien que notre approche pour l'amélioration de modèles existants s'inscrive clairement dans une optique incrementale, nous nous appuyons sur des méthodes de développement \gls{iteratif}. Le développement \gls{incremental} se caractérise par l'ajout d'un ou de plusieurs éléments fonctionnels à un noyau applicatif. Chaque incrément complète donc un socle de fonctionnalités du logiciel qui s'accroît au fur et à mesure de l'avancement du projet. Le déroulement du développement s'appuie, au moins dans une certaine mesure, sur une approche itérative. Un développement itératif découpe le travail en différents cycles au cours desquels les mêmes activités sont généralement répétés. Chaque cycle comprendra généralement une phase d'analyse, de conception, d'implémentation, de test et éventuellement de planification. Contrairement aux développements incrémentaux, la réalisation d'un cycle d'un développement itératif n'implique pas nécessairement la prise en compte de nouveaux besoins dans le déeloppement de nouvelles fonctionnalités. Chaque cycle peut consister en la création d'un module, l'intégration des différents modèles faisant l'objet d'un cycle de développement à part entière.

Nous présentons donc les deux principales méthodes de conception itératives issues de la littérature dont nous nous inspirons. Ces méthodes de travail sont des méthodes générales issues du domaine du génie logiciel. Elles n'ont pas été développées dans l'objectif de répondre aux attentes liées au développement de systèmes complexes à base d'agents.


\subsubsection{Méthodes agiles et développement dirigé par les tests}

La première méthode de développement dont nous nous inspirons est le développement dirigé par les tests. Cette méthode de conception est tout particulièrement utilisée dans les méthodes agiles comme discuté dans \cite{shannon2004software}. Les méthodes agiles (telle que \textit{«eXtreme Programming»} (XP)\cite{beck1999embracing} par exemple) sont des méthodes de développement incrémentales. Elles se caractérisent par des cycles très courts ayant pour objectif de pouvoir réagir très rapidement à un changement de besoin et de minimiser le temps nécessaire pour fournir une version exploitable du produit (minimiser le \textit{time to market}). Le développement d'une solution est décomposé en un ensemble de fonctionnalités, chacune d'elles faisant l'objet d'une itération. L'ordre des itérations est lui négocié entre le client (celui nécessitant la solution logicielle) et le prestataire (l'équipe de développement) et dépend de la priorité accordée à chaque fonctionnalité ainsi qu'au coût de développement associé.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figs/schema_test-driven_development.png}
	\caption{Schéma général d'un développement dirigé par les tests. Schéma issu de \url{https://en.wikipedia.org/wiki/File:Test-driven_development.PNG}}
	\label{fig:schema_general_developpement_dirige_par_les_tests}
\end{figure}

Une partie de ces méthodes (et particulièrement XP) se fonde sur un développement dirigé par les tests. Cette approche consiste à écrire les tests auxquels sera soumis le code produit avant même que le code ne soit lui-même écrit. Une fois les tests écrits, l'objectif est de produire une implémentation qui permette de satisfaire l'ensemble des tests. Cette approche va à l'opposé de ce qui est généralement pratiqué, à savoir écrire un code (un module par exemple) et ensuite écrire une série de tests permettant de s'assurer que le module est conforme à ses spécifications. Le déroulement général du développement d'une fonctionnalité dans le cadre d'un développement dirigé par les tests est décrit dans la figure \ref{fig:schema_general_developpement_dirige_par_les_tests}.

L'écriture a priori des tests fournit plusieurs avantages :
\begin{itemize}
	\item L'écriture des tests est une façon d'expliciter et de mettre à l'épreuve la spécification du module développé. Cette étape permet de se concentrer sur l'interface du code à produire et donc de s'intéresser tout particulièrement à savoir comment il va interagir avec le reste de l'application. Cette première étape permet donc de détecter au plus tôt certaines erreurs de conception qui aboutiraient à une interface incomplète ou difficilement utilisable.
	\item Une fois les tests écrits, l'objectif est de produire une implémentation telle que l'ensemble des tests soient satisfaits. Ceci incite donc à la concision. Il faut produire une version {\it a minima} permettant de répondre aux besoins de l'interface. Cette approche évite donc de produire des fonctionnalités non nécessaires voir non couvertes par le jeu de tests. En particulier cela signifie que si après l'écriture des tests ceux-ci sont satisfaits, aucun développement n'est nécessaire puisque les fonctionnalités attendues sont déjà fournies. S'il s'avère qu'à l'issue du processus, des fonctionnalités sont manquantes, alors cela provient du fait que les tests n'ont pas été correctement écrits et que les besoins n'avaient donc pas été correctement capturés au préalable.
\end{itemize}

L'approche du développement dirigé par les tests permet donc à la fois de s'assurer de la pertinence de la conception envisagée et de minimiser le travail nécessaire à la réalisation du programme attendu. De plus, l'ensemble des tests produits pour une itération peuvent être utilisés pour effectuer des tests de non régression qui seront utilisés dans deux cas :
\begin{itemize}
	\item lors d'un éventuel remaniement du code (ou \textit{«refactoring»}) ayant pour objectif de simplifier autant que possible le code produit afin d'en faciliter la maintenance dans le futur,
	\item lors du développement de nouvelles fonctionnalités afin de vérifier que les modifications apportées n'impactent pas négativement l'existant.
\end{itemize}

\subsubsection{Le développement en spirale}

Le second cycle de développement que nous abordons est le développement en spirale proposé par \cite{boehm1988spiral}. Alors que dans l'approche précédente le développement était particulièrement centré sur le code fourni, cette approche est focalisée sur le risque. Ainsi, pour une itération particulière l'évaluation des changements envisagés, de leurs alternatives, et des risques qui leurs sont associés est plus importante que l'amélioration elle-même.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/modele_spirale}
	\caption{Le modèle de développement en spirale \cite{boehm1988spiral}}
	\label{fig:modele_spirale}
\end{figure}

Pour ce modèle de développement, chaque itération se décompose selon les quatre phases (ou quadrants) suivantes comme illustré par la figure \ref{fig:modele_spirale}:
\begin{description}
	\item[Description des objectifs] La première étape consiste à évaluer les objectifs du projet, de l'itération et à s'interroger sur leur pertinence. De manière similaire à ce qui est proposé par les méthodes agiles, il s'agit là de pouvoir s'adapter à des changements pouvant survenir dans les besoins et à y faire face. A l'issue de ce quadrant, les objectifs de l'itération sont définis.
	\item[Analyse des risques] Il s'agit du point central du cycle en spirale. Chaque itération comporte une phase d'évaluation des risques associés aux objectifs (risque de dépassement de délais, de budget, risque de goulot d'étranglement ou de blocage technique \textit{etc.}). L'objectif est de ne continuer l'itération que si les risques sont suffisamment controlés. Cela permet de ne pas continuer si les avancées ne sont pas suffisantes étant donné les risques associés. Il s'agit donc d'un point de décision important permettant de garder la maîtrise des coûts de développement. Si cela s'avère nécessaire, il est possible à ce point d'abandonner l'itération courante ou encore le projet.
	\item[Développement] La phase suivante concerne le développement lui-même. Il s'agit de l'activité usuelle de production du logiciel ainsi que des différentes phases de tests. Cette phase peut s'appuyer sur la méthode de travail couvrant les activités d'analyse, de conception, d'implémentation et de tests.
	\item[Préparation de la phase suivante] Enfin, la dernière étape de l'itération consiste à planifier la suite du projet, des itérations à venir.
\end{description}

Contrairement aux cycles de développement classiques qui sont centrés soit sur la délivrance de documentations (comme c'est le cas pour le développement en cascade \cite{royce1970managing}) soit sur la délivrance de codes (comme c'est le cas pour les méthodes agiles), le développement en spirale se concentre sur l'analyse des risques et de la pertinence des travaux à effectuer. Ainsi, ce modèle propose différents points de décision permettant d'orienter ou réorienter les évolutions à venir selon leur pertinence.

Nous venons de présenter deux méthodes de développement de logiciel, l'une se focalisant sur la définition d'objectifs à atteindre à l'aide de tests préétablis et l'autre se focalisant sur l'évaluation des risques et de la pertinence à procéder au développement d'une fonctionnalité lors d'une phase de développement.

Nous présentons maintenant un modèle de développement de système à base d'agents qui tire parti de ces deux modèles et l'adapte à notre situation d'étude.

\section[Vers une méthode de développement incrémental : \nomMethodeDeveloppement]{Vers une méthode de développement incrémental de système multi-agents : «\nomMethodeDeveloppementLong» (\nomMethodeDeveloppement)}
\label{chap:methodo:sec:methode}

Nous présentons dans cette section les fondements de la méthode «\nomMethodeDeveloppementLong» (\nomMethodeDeveloppement). Cette  méthode de développement de système multi-agents est incrémentale et dirigée par la vérification. Elle s'inspire fortement du développement orienté par les tests et du développement en spirale mais a pour objectif d'être utilisable dans le contexte des systèmes multi-agents.

\subsection{Présentation générale}

\nomMethodeDeveloppement{} est une méthode de développement incrémental. Elle est pensée pour être utilisée pour faire évoluer un modèle préexistant offrant une première base opérationnelle de modélisation. La partie \ref{chap:methodo:sec:intro} a montré qu'il existe un grand nombre de méthodes aidant à la conception initiale d'un modèle de simulation à base d'agents. Notre objectif ici est de fournir une méthode permettant de raffiner un modèle de manière incrémentale jusqu'à obtenir un modèle satisfaisant du point de vue du ou des objectifs de simulations. La méthode de développement dirigé par la vérification repose sur cinq étapes :
\begin{enumerate}
	\item identification d'une facette du comportement sur laquelle l'itération courante doit se concentrer,
	\item évaluation de l'impact que peut avoir une modification de la facette sur le déroulement d'une simulation multi-agents, et plus particulièrement sur les phénomènes émergents,
	\item spécification du comportement attendu des agents, en ce qui concerne la facette identifiée pour l'itération courante,
	\item implémentation d'un modèle répondant aux exigences de la phase 3,
	\item planification afin de déterminer s'il est utile d'entamer une nouvelle itération.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figs/cycle_developpement}
	\caption{Déroulement général d'une itération de développement dans \nomMethodeDeveloppement.}
	\label{fig:developpement_iteratif_general}
\end{figure}

La figure \ref{fig:developpement_iteratif_general} illustre le processus de développement. Les trois premiers quadrants correspondent à une première phase d'identification et de spécification des besoins que nous développerons dans la partie \ref{subsec:identification_et_specification_facette}. Le rendu de cette grande phase est la spécification des tests que l'implémentation devra par la suite être en mesure de passer. La phase suivante, développée dans la partie \ref{subsec:implementation_dirigee_par_la_verification}, correspond au développement proprement dit. Enfin, la dernière correspond au point de planification de la suite du projet, de manière similaire à ce qui est proposé par \cite{boehm1988spiral}. Nous aborderons cette étape dans la partie \ref{subsec:phase_planification}.

\subsection{Facette du comportement et système}
\label{subsec:identification_et_specification_facette}

\subsubsection{Identification d'une facette de comportement}

Comme précédemment indiqué, la première étape du développement consiste à identifier une facette du comportement d'un agent impliqué dans le système de simulation qui peut être améliorée. Une facette du comportement est un aspect de l'action ou de la réaction d'un agent dans une situation donnée. Celle-ci peut intervenir en réaction à un \textit{stimulus} extérieur dans le cadre de facettes réactives du comportement ou être initiée par l'agent dans le cadre de comportement pro-actifs. Par exemple, la stratégie de décélération d'un véhicule à l'approche d'une zone de congestion ainsi que sa procédure de changement de voie sont des aspects du comportement du conducteur du véhicule.

L'identification et la caractérisation de ces facettes est une tâche qui relève exclusivement du domaine de l'expert thématique (selon les rôles décrits par \cite{drogoul2003multi}). L'expert est en charge d'identifier où il estime que des améliorations sont opportunes.

Une partie des travaux présentés dans le chapitre \ref{chap:hysteresis} s'inscrit dans cette phase. Nous y présentons une méthode permettant d'analyser et de caracteriser certains aspects du comportement longitudinal des conducteurs.

\subsubsection{Facette du comportement et émergence}

Une fois cette identification achevée, il convient d'évaluer si les modifications envisagées sont pertinentes du point de vue du système modélisé, et si elles peuvent potentiellement modifier son fonctionnement. Une modification n'ayant aucun impact significatif sur le comportement du système ne représente pas un objectif prioritaire en terme de développement du modèle. Il est donc particulièrement opportun de prêter une grande attention à cette analyse puisqu'il s'agit d'un point de décision pour savoir s'il faut poursuivre le cycle de développement entamé. Si à l'issue de cette phase, il apparaît que l'aspect du comportement sur lequel se porte l'attention ne peut influencer significativement les résultats obtenus à l'issue de simulation, il est préférable d'entamer un nouveau cycle.

% Une fois que l'expert thématique a obtenu la certitude que l'aspect considéré est pertinent pour l'évolution du système, il convient alors qu'il détermine quelles sont les propriétés qui sont attendues.

Pour illustrer ce processus, prenons un exemple concret\footnote{L'exemple présenté ici sera développé plus en détails dans la partie \ref{chap:modelisation:sec:acceleration_pl}.}. Afin d'étudier un système de trafic, et plus particulièrement l'apparition des phénomènes émergents que sont les vagues de sur-congestion, l'expert thématique peut décider de s'intéresser aux phases de décélération et d'accélération des véhicules. Concentrons nous sur celle d'accélération. La question à poser est donc de savoir s'il est pertinent d'investir dans la reproduction des capacités d'accélération et si cela aura un impact réel sur le déroulement des simulations. Si nous considérons l'expérience donnée par les modèles macroscopiques du premier ordre supposant des accélérations infinies, il semblerait que cet aspect ne soit pas particulièrement important dans la propagation des ondes de sur-congestion. Cependant, les travaux de \cite{Duret2010} montrent que lors de l'insertion d'un véhicule dans un trafic presque congestionné, le temps que ce véhicule met à atteindre la vitesse du flux influe fortement sur l'apparition des vagues de sur-congestion. Autrement dit, un système à base d'agents cherchant à étudier l'apparition de congestion doit chercher à reproduire correctement le temps que met un véhicule à atteindre la vitesse du flux. A l'opposé, la reproduction de la longueur des véhicules impliqués dans la simulation, bien qu'influant sur les densités et débits observés, peut plus facilement être négligée dans l'optique d'étudier l'apparition de vagues de \textit{stop \& go}. Ce phénomène se caractérise par l'apparition d'une perturbation dans la vitesse des usagers de la route se propageant de proche en proche. Il peut donc être considéré comme suffisant qu'une telle perturbation se propage dans le sens amont du trafic, même si la position des véhicules n'est pas exacte. C'est d'ailleurs ce que font certains auteurs qui reproduisent de tels phénomènes tout en réduisant un véhicule à un point (\cite{Newell1993} par exemple). Nous avons ici considéré des exemples simples dont l'influence est déjà connue et documentée. Dans des cas plus complexes telle que l'étude de l'apparition de phénomènes d'hystérésis dans les comportements de suivi que nous aborderons au chapitre \ref{chap:hysteresis}, déterminer si ceux-ci sont important du point de vue de la simulation est une tâche plus ardue pouvant nécessiter la réalisation de prototypes dédiés.

Cette tâche d'évaluation de l'impact d'un aspect du comportement d'un agent sur l'apparition de phénomènes émergents sera l'objet de la seconde partie du chapitre \ref{chap:hysteresis}.

\subsubsection{Spécification du comportement attendu}

Une fois qu'une facette du comportement est identifiée comme pertinente par l'expert, il convient de prévoir les outils permettant de vérifier que le modèle d'agent développé peut la reproduire de manière adéquate. La spécification du comportement que doivent avoir les agents est également une tâche qui relève de l'expert thématique. Dans l'approche que nous proposons, plutôt que de décrire un modèle de comportement, l'expert définit les propriétés de celui-ci. Il définit un ensemble de situations dans lesquelles un agent peut se trouver, ainsi que sa réaction attendue. La réaction n'est pas décrite dans son intégralité puisque seule une facette du comportement est à l'étude. Par exemple, dans une situation de danger, on peut spécifier qu'un agent doit fuir, peut importent les autres actions qu'il peut entreprendre en même temps (crier, agiter ses bras\dots) si on s'intéresse aux déplacements de l'agent. La manière qu'il peut avoir de communiquer sa peur aux autres agents proches de lui peut faire l'objet d'une itération à part entière.

De manière analogue à la description d'un modèle de comportement, la description de ses propriétés est généralement faite à l'aide d'un langage non formel. Il peut s'agir d'une description en langage naturel ou bien dans n'importe quel formalisme utile à cette description (graphique \textit{etc.}).

La description des propriétés que le comportement des agents doit respecter est ici assimilée à la description de tests. Ces tests, quel que soit le formalisme utilisé pour les exprimer, forment l'interface entre d'une part l'expert thématique qui exprime ce qu'il attend du modèle à produire et d'autre part le modélisateur et l'implémenteur qui doivent fournir une implémentation fonctionnelle répondant au besoin.

Si nous considérons l'exemple évoqué précédemment des capacités d'accélération, l'expert peut fournir des profils d'accélération (évolution de la vitesse d'un véhicule au fur et à mesure du temps) dans un ensemble de scénarios spécifiés ou le temps nécessaire pour atteindre une vitesse désirée. Il est tout à fait pertinent de fournir plusieurs tests dépendant des différents paramètres à prendre en compte comme par exemple la puissance du véhicule considéré, l'inclinaison de la route\dots{} De manière analogue à des tests logiciels «classiques» qui doivent couvrir un ensemble large et varié de cas d'utilisation d'un programme, les propriétés spécifiées doivent être aussi exhaustives que possible afin de pouvoir être assimilées à une spécification complète.

\subsection{Implémentation dirigée par la vérification}
\label{subsec:implementation_dirigee_par_la_verification}

Une fois les propriétés du modèle décrites par l'expert thématique, la tâche du modélisateur ainsi que de l'implémenteur est donc de produire un modèle et une version exécutable de ce modèle ayant les propriétés désirées. En procédant ainsi, nous éliminons la problématique d'ajout d'approximations qui arrive en passant d'une description originale d'un modèle faite par l'expert à son équivalant exécutable par un ordinateur. Le modèle n'étant jamais décrit initialement (du moins pas par l'expert thématique), il ne peut être question d'approximation. Si les propriétés sont reproduites, le modèle correspond alors à l'attente. En revanche, si les choix de modélisation faits par chacun des intervenants mènent à un modèle exécutable ne remplissant pas les propriétés désirées alors l'implémentation est incorrecte. L'utilisation ici du terme «incorrecte» ne correspond donc pas à sa définition usuelle pour laquelle une implémentation est dite incorrecte si elle ne correspond pas au modèle abstrait dont elle doit être la traduction. Il s'agit ici de décrire une implémentation ne présentant pas les propriétés attendues, donc ne répondant pas aux exigences de la phase de vérification. 

Notons que bien que la majorité de l'exécution de la tâche de réalisation incombe au modélisateur et à l'implémenteur, l'expert thématique peut également intervenir. Étant l'interlocuteur disposant de la plus grande grande connaissance sur l'objet à modéliser, l'exclure du processus de création du modèle serait contre-productif. Son expertise peut être utilisée afin de produire un modèle de manière analogue à ce qui est généralement pratiqué. Cependant, il faut garder à l'esprit que dans la perspective de développement, l'objectif reste d'apporter des modifications au modèle de sorte à montrer les comportements désirés.

Dans la méthode \nomMethodeDeveloppementLong{} que nous présentons, l'intérêt est porté sur le lien qui existe entre les propriétés du modèle idéal et les propriétés de l'implémentation qui en est faite. Il s'agit donc d'identifier l'adéquation entre un modèle abstrait et sa mise en œuvre, ce qui correspond à un processus de \gls{verification} \cite{sargent2000verification}. Notons que ce processus est à distinguer d'un processus de \gls{validation} dont l'objet est de s'assurer que le système complet permet de répondre avec suffisamment de précision à une question que l'on se pose sur le système modélisé (selon l'approche de \cite{Minsky1965}).  Ainsi, l'objectif d'une itération n'est pas d'obtenir un modèle valide, mais de s'en approcher.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figs/developpement_par_la_verif}
	\caption[Déroulement de la phase d'implémentation dans \nomMethodeDeveloppement]{Déroulement de la phase d'implémentation dans le cadre du processus de développement dirigé par la vérification. Correspond à l'étape \no 4 de la figure \ref{fig:developpement_iteratif_general}.}
	\label{fig:dev_oriente_verif_refactoring}
\end{figure}

Cette approche est particulièrement inspirée du développement dirigé par les tests et cherche à en reproduire les propriétés. Ainsi, elle incite à la concision et à produire une version a minima permettant de répondre aux exigences exprimées. Un modèle exhibant plus de propriétés que celles attendues se montrerait être une perte de temps puisque
\begin{itemize}
	\item soit les propriétés développées ne correspondent pas à un besoin exprimé par l'expert thématique (ou de manière générale au besoin exprimé par un client),
	\item soit ces propriétés sont intéressantes, mais dans ce cas elles devraient faire l'objet d'une itération à part entière évaluant dans quelle mesure leur intégration est un apport pour le déroulement des simulations.
\end{itemize}
De même, le processus est tout à fait adapté à l'adoption d'une phase de \textit{«refactoring»} permettant d'accroître la maintenabilité du programme produit comme le présente la figure \ref{fig:dev_oriente_verif_refactoring}. % Inutile pour Archisim o_O

Gardons enfin à l'esprit qu'étant donné la nature des modèles à base d'agents, le processus de spécification et de vérification décrit ici est appliqué à un niveau local (à l'échelle d'un agent). Cette phase n'est pas directement intéressée par la validité macroscopique du système produit, mais bien à la concordance entre les propriétés désirées pour les comportements individuels avec le comportement des entités effectivement mises en œuvre.

\subsection{Planification}
\label{subsec:phase_planification}

De manière analogue au modèle en spirale, \nomMethodeDeveloppement{}  se termine par une phase de planification. Son objectif est entre autre de déterminer si, oui ou non, le système multi-agents produit est valide ou si une(des) itération(s) supplémentaire(s) est(sont) nécessaire(s).

De manière analogue aux phases précédemment abordées, cette question est du ressort de l'expert thématique. Elle est notamment l'occasion de confronter le modèle développé à, dans le cas de simulations, des données réelles. Ceci est généralement lié au processus de validation mais n'est pas une nécessité. La confrontation à des données réelles peut être le processus par lequel l'expert identifie de potentiels points sur lesquels le comportement des agents peut être amélioré. Il n'est pas question ici d'analyser la pertinence de l'intégration de tel ou tel nouveau point identifié, cela étant l'objet de la première phase d'un cycle ultérieur.

Ce dernier quadrant sert donc 1) à déterminer s'il est nécessaire ou non de poursuivre le développement du modèle plus avant et 2) à profiter de la confrontation du modèle à des données réelles afin d'identifier de possibles pistes d'évolution.

\section{Conclusion}

Dans cette partie, nous avons présenté la plate-forme de simulation \bsc{Archisim}. L'utilisation de cette plate-forme a été nécessaire à la réalisation de l'ensemble des travaux qui seront présentés dans le chapitre \ref{chap:hysteresis} et \ref{chap:conception_archipl}. Cette plate-forme permet de mettre en œuvre  différents modèles de simulation de trafic microscopique. Certains des modèles étudiés sont déjà intégrés à la plate-forme, et son architecture nous permet d'en ajouter de nouveaux selon nos besoins.

Dans cette optique de conception incrémentale à partir d'une base existante, nous avons montré que les méthodes de Génie Logiciel classiques n'étaient pas adaptées du fait de la propriété d'émergence des systèmes multi-agents. Ceci nous a amené à proposer une méthode de développement de modèles d'agents : \nomMethodeDeveloppement{}. Cette méthode est fortement inspirée de deux approches classiques de la littérature : le modèle en spirale et le développement dirigé par les tests.

Dans l'approche proposée, le pilotage du développement est confié à l'expert thématique. Celui-ci définit les propriétés attendues du modèle d'agent plutôt que son fonctionnement. Tout modèle exécutable remplissant les attentes peut ainsi être considéré comme vérifiant les besoins de l'évolution courante, et la question de la validité du modèle peut être posée.

Cette approche permet de limiter les risques d'apparition d'approximations handicapantes dans le processus d'implémentation d'un modèle.

Enfin, cette approche permet de se concentrer sur les aspects des modèles produits ayant la plus forte influence sur l'apparition des phénomènes émergeants d'intérêt.

La suite des travaux qui seront présentés dans ce rapport ont été réalisés à l'aide de la méthode de travail que nous venons de présenter. Le chapitre \ref{chap:hysteresis} sera l'occasion de présenter une méthode d'analyse et de compréhension du comportement des conducteurs. Nous nous intéresserons particulièrement à évaluer la pertinence des propriétés des comportements que cette méthode permet de mettre en avant. Cette méthode sera utilisée dans le chapitre \ref{chap:conception_archipl} pour définir les propriétés du comportement qui nous apparaissent être les plus pertinentes pour la reproduction des comportements des véhicules lourds.
